\section{Definicje}
Omawiany problem jest zbliżony do problemu opisanego w rozdziale
\ref{cha:list-version-hyp-123}, stąd też będziemy bazować na pojęciach z rozdziału \ref{sec:definicje-hip-123} oraz nieco je rozszerzać lub modyfikować, aby dopasować je do tej wersji problemu.

\begin{df}
Niech $\psi : V(G) \cup E(G) \rightarrow \mathbb{N}$ będzie odwzorowaniem, które
przypisuje każdemu wierzchołkowi $v \in V(G)$ oraz każdej krawędzi $e \in E(G)$
liczbę naturalną.
\textit{$\psi$-listowym przypisaniem} nazywamy odwzorowanie $L$, które
przypisuje każdemu elementowi $z \in V(G) \cup E(G)$ zbiór liczb rzeczywistych
$L(z)$ o liczności $\psi(z)$.
\end{df}
\begin{df}
Niech $G$ będzie grafem, a $L$ odwzorowaniem przyporządkowującym listy $L(z)
\subset \mathbb{N}$, dla każdego $z \in V(G) \cup E(G)$. \textit{Właściwym
$L$-totalnym ważeniem} nazywamy ważenie totalne właściwe $\phi$, takie, że
$\phi(z) \in L(z)$ dla każdego $z \in V(G) \cup E(G)$ 
\end{df}
\begin{df}
Mówimy, że graf $G$ jest \textit{$\psi$-totalnie wagowo wybieralny} jeśli dla
dowolnego $\psi$-listowego przypisania $L$ istnieje właściwe
$L$-totalne ważenie. \end{df}
\begin{df}
Mówimy, że $G$ jest \textit{$(k,k')$-wybieralny}, jeśli $G$ jest $\psi$-totalnie
wagowo wybieralny, gdzie $\psi(v)=k$, dla $v \in V(G)$ oraz $\psi(e)=k'$ dla $e
\in E(G)$.
\end{df}
Tak jak to miało miejsce przy okazji hipotezy $1-2-3$, również tutaj będziemy
rozważać wielomian związany z rozważanym grafem. Dla każdego $z \in V(G) \cup
E(G)$ niech $x_z$ oznacza związaną z nim zmienną. Ustalmy pewną orientację grafu
$G$. Oznaczmy $X_v = \sum_{e\in E_v} x_e + x_v$.
Dla ustalonej orientacji grafu $G$ rozważmy wielomian zmiennych $x_z$, gdzie $z
\in V(G) \cup E(G)$, zdefiniowany w następujący sposób:
$$ P_G(\{x_z : z \in V(G) \cup E(G) \} ) = \prod_{(u,v) \in E(G))}(X_u - X_v)
.$$
Niech $\phi$ będzie odwzorowaniem, które każdemu elementowi $z\in V(G)\cup E(G)$
 przyporządkowuje wartość odpowiadającej mu zmiennej $x_z$. Niech $P_G(\phi)$
 będzie wartością wielomianu $P_G$ na tak dobranych wartościach.
\begin{obs}Odwzorowanie 
$\phi$ jest właściwym ważeniem totalnym wtedy i tylko wtedy, gdy $P_G(\phi) \neq
0$.
\end{obs}
Pozostaje zatem dobrać odpowiednie $\phi$.
\begin{df}
\textit{Funkcją indeksującą} grafu $G$ nazywamy odwzorowanie $\eta$, która
przyporządkowuje do każdego $ z \in V(G) \cup E(G)$ liczbę $\eta(z) \in
\mathbb{N}\cup \{0\}$.
\end{df}
\begin{df}
Funkcję indeksującą $\eta$ grafu $G=(V,E)$ nazywamy \textit{poprawną} jeśli
$$\sum_{z \in V \cup E} \eta(z) = |E| .$$
\end{df}
Zauważmy, że $|E|$ jest też stopniem wielomianu $P_G(\{x_z : z \in V(G) \cup
E(G) \} )$. Dla poprawnej funkcji indeksującej $\eta$, niech $c_{\eta}$ będzie
współczynnikiem jednomianu $\prod_{z \in V \cup E} x_z^{\eta(z)}$ w rozwinięciu
wielomianu $P_G$.
Z twierdzenia \ref{tw:alon} wynika, że jeśli $c_{\eta}\neq 0$ oraz $L$ jest
przypisaniem list, które każdemu $z \in V \cup E$ przyporządkowuje zbiór
$L(z)\subset \mathbb{R}$ o $\eta(z)+1$ elementach, wtedy istnieje odwzorowanie
$\phi$, gdzie $\phi(z) \in L(z)$ dla każdego $z \in V(G) \cup E(G)$, takie że:
$P_G(\phi)\neq 0$.
\begin{df}
Funkcję indeksującą $\eta$ grafu $G$ nazywamy \textit{nieosobliwą}, jeśli
istnieje poprawna funkcja indeksująca $\eta'$ grafu $G$, dla której $\eta'
\leqslant \eta$ (to znaczy dla każdego $z \in V(G) \cup E(G) $, zachodzi nierówność $ \eta'(z)
\leqslant \eta(z)$) taka, że $c_{\eta'}\neq 0$.
\end{df}
Bardzo ważne jest następujące twierdzenie.
\begin{tw}\label{tw:hip12}
Każdy graf $G$ posiada nieosobliwą funkcję indeksującą, taką że $\eta(v)
\leqslant 1$ dla $v \in V(G)$ oraz $\eta(e) \leqslant 2$ dla $e \in E(G)$.
\end{tw}
Na podstawie powyższych rozważań łatwo zauważyć, że twierdzenie \ref{tw:hip12}
implikuje, że każdy graf jest $(2,3)$-wybieralny.
Rozważmy teraz macierz $A_{G}$, związaną z grafem $G$, w którym mamy pewną
ustaloną orientację krawędzi. Wiersze macierzy $A_G$ indeksowane są łukami
zorientowanego grafu $G$, natomiast kolumny indeksowane są wierzchołkami oraz
łukami zorientowanego grafu $G$. Aby zdefiniować wartości tej macierzy
przyjmijmy że $e \in E(G)$, $z\in V(G) \cup E(G)$ oraz niech $e=(u,v)$. Przy
takich oznaczeniach wyraz znajdujący się na pozycji o współrzędnych $e$ i $z$,
oznaczamy jako $A_G[e,z]$, a jego wartość wyznaczamy w następujący sposób:
 $$ A_G[e,z] =
\begin{cases} 1  &  \mathrm{jeśli}\ z=v \ \mbox{lub} \ z \neq e \mbox{ jest łukiem
     incydentnym z }\ v
     \\
     -1  &  \mathrm{jeśli}\ z=u \ \mbox{lub} \ z \neq e \mbox{ jest łukiem
     incydentnym z }\ u
     \\
     0  &  \text{w przeciwnym przypadku.}\
     \\
     \end{cases} $$
\begin{obs}
 Dla dowolnego grafu $G$ prawdziwa jest równość: $$P(\{x_z : z \in V(G) \cup E(G)
 \} ) = \prod_{e \in G} \sum_{z \in V(G) \cup E(G)} A_G[e,z] x_z .$$
\end{obs}
Obserwację tę dowodzi się analogicznie jak w przypadku obserwacji
\ref{obs:pg-rowny-A}.
Niech $A_G(z)$ oznacza kolumnę macierzy $A_G$ odpowiadającą elementowi $z$. Dla
funkcji indeksującej $\eta$ grafu $G$ niech $A_G(\eta)$ oznacza macierz, w
której każda kolumna jest kolumną macierzy $A_G$ oraz każda kolumna $A_G(z)$ występuje
$\eta(z)$ razy jako kolumna macierzy $A_G(\eta)$.
\begin{stw}
Niech $\eta$ będzie poprawną funkcją indeksującą grafu $G$. Wówczas \newline 
$ c_{\eta} \neq 0 $ wtedy i tylko wtedy, gdy  $\per(A_G(\eta)) \neq 0$.
\end{stw}
\begin{proof}
Dowód tego stwierdzenia jest analogiczny jak w lemacie
\ref{lem:mind-rowny-pind}.
\end{proof}
Z wieloliniowości permanentu natychmiast wynika obserwacja:
\begin{obs}\label{obs:wieloliniowosc-permanentu}
Jeśli kolumna $C$ macierzy $A$ jest liniową kombinacją dwóch wektorów
kolumnowych, tzn. $C=\alpha C' + \beta C''$ oraz $A'$ (odpowiednio $A''$) są
macierzami powstałymi z $A$ poprzez zamianę kolumny $C$ na kolumnę $C'$
(odpowiednio $C''$), to:
\begin{align}\label{eq:per(A)-kombinacja}
\per(A) = \alpha \per(A') + \beta \per (A'').
 \end{align}
\end{obs}
\begin{df}
Niech $A$ będzie macierzą kwadratową, której kolumny są liniowymi
kombinacjami kolumn macierzy $A_G$.
\textit{Funkcją indeksującą macierzy $A$} nazywamy funkcję $\eta_A : V(G)
\cup E(G) \rightarrow \{0,1,\ldots\},$ taką, że dla dowolnego $z \in V(G) \cup
E(G)$, $\eta_A(z)$ oznacza liczbę kolumn macierzy $A$, w których $A_G(z)$
występuje z niezerowym współczynnikiem.
\end{df}
Rozumując analogicznie jak w przypadku lematu \ref{lem:kombinacja-liniowa}
możemy wywnioskować, że aby udowodnić twierdzenie \ref{tw:hip12} wystarczy
znaleźć macierz kwadratową $A$, której kolumny są liniowymi kombinacjami kolumn
macierzy $A_G$ takimi, że dla każdego wierzchołka  $v \in V(G)$, $\eta_A(v)
\leqslant 1$ oraz dla każdej krawędzi $e \in E(G)$, $\eta_A(e) \leqslant 2$.
Pomocna będzie też kolejna obserwacja:
\begin{obs}\label{obs:AGe}
Jeśli $e=uv$ jest krawędzią grafu $G$, wtedy $A_G(e)=A_G(u)+A_G(v)$.
\end{obs}
\begin{proof}
Aby to pokazać wybierzmy pewien łuk $e=(u,v)$. Rozważmy również elementy
reprezentujące wszystkie możliwe typy relacji z łukiem $e$, tzn. łuki
incydentne z początkiem, końcem, nieincydentne itp. Elementy te zostały
przedstawione na rysunku \ref{rys:AGe=AGu+AGv}.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{images/AGe=AGu+AGv.png}
\caption{Rozważany łuk $e$.}
\label{rys:AGe=AGu+AGv}
\end{center}
\end{figure}
Porównajmy teraz obie strony dowodzonej równości. \\ Wypisując poszczególne
kolumny, pierwsze $6$ elementów od góry będą kolejno odpowiadały łukom:
$d',d'',e,f',f'',g$.
$$A_G(e) = \begin{bmatrix}
1 \\
-1 \\
0 \\
-1 \\
1 \\
0 \\
\vdots
\end{bmatrix}. $$
Z drugiej strony mamy
$$
A_G(u) + A_G(v) = \begin{bmatrix}
1 \\
-1 \\
-1 \\
0 \\
0 \\
0 \\
\vdots
\end{bmatrix} +
\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1 \\
-1 \\
1 \\
0 \\
\vdots
\end{bmatrix} = A_G(e).
 $$
 co kończy dowód obserwacji.
\end{proof}


